\begin{emajor}[同次式\english{homogenous function}の性質]
  $2$次の同次関数$f(x_1,\dots,x_n)$とは、次のような関数を指
  す。($n$次の同次関数も同様に定義される。)
  \begin{equation*}
    f(x_1,\dots,x_n) = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n a_{ij} x_i x_j.
  \end{equation*}
  ただし$a_{ij}(i,j=1,\dots,n)$は定数である。

  このとき、次の等式が成立することを示せ。
  \begin{equation}
    \label{eq:prop-of-homogenous-function}
    \sum_{i=1}^n \pardiff{f}{x_i} x_i = 2 f.
  \end{equation}

\end{emajor}

\begin{emajor}[ハミルトニアンの物理的意味]
  位置ベクトル$\bm{r}$が一般化座標$q_1,\dots,q_n$の関数として表されて
  いるとする。
  \begin{equation*}
    \bm{r} = \bm{r} (q_1,\dots,q_n).
  \end{equation*}
  また、ポテンシャル$V$は、座標のみの関数とする。
  \begin{align*}
    V = V(q_1,\dots,q_n).
  \end{align*}
  このとき以下の空欄を埋めて、議論を完成させよ。
  
  位置ベクトルは一般化座標$q_i$を通して時間によっているから、速度ベク
  トル$\bm{\dot{r}}$は
  \begin{align*}
    \bm{\dot{r}} &= \sum_{i=1}^n \pardiff{\bm{r}}{q_i} \diff{q_i}{t}
    \\
    &= \sum_{i=1}^n \pardiff{\bm{r}}{q_i} \dot{q_i}.
  \end{align*}
  したがって運動エネルギー$T$は、$\dot{q}_i(i=1,2,\dots,n)$について$2$次の同
  次関数であるといえる。

  すると、\eqref{eq:prop-of-homogenous-function}から、
  \begin{equation}
    \label{eq:homogeneity-of-kinetic-energy}
    \sum_{i=1}^n \pardiff{T}{\dot{q}} \dot{q} = 2 T.
  \end{equation}

  これらを利用すると、ハミルトニアン$H(q_1,\dots,q_n,p_1,\dots,p_n)$
  は次のように書き換えられる。
  \begin{align*}
    H &= \sum_{i=1}^n p_i \dot{q}_i - L \\
    &= \sum_{i=1}^n \pardiff{L}{\dot{q}_i} \dot{q}_i - L
    \quad (\because\mbox{一般化運動量の定義}) \\
    &= \sum_{i=1}^n \pardiff{T}{\dot{q}_i} \dot{q}_i - (T - V) \quad
    (\because \mbox{$V$が座標にのみ依存}) \\
    &= T + V \quad (\because \eqref{eq:homogeneity-of-kinetic-energy}).
  \end{align*}
  すなわち、これはこの系の全エネルギーを表している。
\end{emajor}

\begin{emajor}[ハミルトニアンの時間依存性]
  一般に、系のハミルトニアン$H$は時間に陽に依存しうる。
  \begin{align*}
    H = H (q,p,t).
  \end{align*}
  このとき、ハミルトニアンの時間依存性は、座標と運動量$q,p$の時間依存
  性からくるものではないこと、すなわち次の式が成り立つ事を示せ。
  \begin{align*}
    \diff{H}{t} = \pardiff{H}{t}.
  \end{align*}  
\end{emajor}

\begin{emajor}[ハミルトンの方程式の導出、最小作用の原理から]
  %本文中ではハミルトンの方程式は、ラグランジュの方程式を変形して導いた。
  %この問題では
  作用$S$のラグランジアン$L$を、ハミルトニアン$H$のルジャンドル変換として置き換えた式
  \begin{align*}
    S = \int_{t_1}^{t_2} dt\,\paren{p\dot{q} - H} 
  \end{align*}
  から、最小作用の原理を用いてハミルトンの方程式を導出せよ。
  \hint{被積分関数は$q,p$の独立変数を持っている事に注意して変分を実行
    せよ。}
\end{emajor}
% \begin{emajor}[ラウシアン(Routhian)]
%   \begin{eexercise}
%     らう!
%   \end{eexercise}
% \end{emajor}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../theory-master"
%%% End: 
